<actu>
    <article>
    <title>Le PAM, un pilier de la cybersécurité moderne en entreprise</title>
    <sujet>Cybersécurité</sujet>
    <date>19 Avril 2025</date>
    <corps>À l’heure où les cybermenaces deviennent toujours plus ciblées et sophistiquées, la gestion des accès privilégiés représente un enjeu majeur pour la sécurité des systèmes d'information. Le PAM (Privileged Access Management) s’impose alors comme un outil indispensable pour protéger les ressources critiques des entreprises.

        En tant que consultant dans ce domaine, j’ai rédigé cet article afin de vous présenter le rôle stratégique du PAM dans l’écosystème de la cybersécurité, ainsi que quelques solutions phares du marché telles que CyberArk et Wallix.

        Les comptes à privilèges — comme ceux des administrateurs système ou des responsables applicatifs — offrent des accès étendus aux infrastructures sensibles. En cas de compromission, ils peuvent permettre à un attaquant d’exfiltrer des données, de saboter des systèmes ou de contourner les mécanismes de sécurité classiques.

        Le PAM vise à encadrer et à sécuriser ces accès à privilèges. Il permet de limiter les droits selon les besoins réels, d’enregistrer les sessions utilisateurs, et d’alerter en cas de comportements anormaux. Parmi les solutions les plus reconnues, **CyberArk** propose une plateforme robuste avec une gestion fine des comptes à privilèges, l’automatisation de la rotation des mots de passe, ainsi que des mécanismes avancés de session recording et de détection des comportements suspects.

        De son côté, l’éditeur français **Wallix** se démarque par sa solution <a href="https://www.wallix.com/fr/produits/gestion-des-acces-a-privileges/?utm_source=Google&amp;utm_medium=SEA&amp;utm_campaign=se&amp;utm_term=privileged%20access%20management&amp;utm_campaign=FR+%7C+Paid+Search+-+PAM+-+0524&amp;utm_source=adwords&amp;utm_medium=ppc&amp;hsa_acc=8854571975&amp;hsa_cam=21297926854&amp;hsa_grp=163239453243&amp;hsa_ad=702885963350&amp;hsa_src=g&amp;hsa_tgt=kwd-295359142726&amp;hsa_kw=privileged%20access%20management&amp;hsa_mt=b&amp;hsa_net=adwords&amp;hsa_ver=3&amp;gad_source=1&amp;gbraid=0AAAAADj4YhywY4liS5FFAYK-9Dz1lOBvy&amp;gclid=CjwKCAjwk43ABhBIEiwAvvMEB_bQ0FW0Hl--j81kbi2unMIb5_boEWi23cGNfQCNOsoCdz2V5xCqpxoC000QAvD_BwE" target="_blank">WALLIX Bastion</a>,
        
         certifiée ANSSI, qui permet de tracer, contrôler et sécuriser les connexions à privilèges tout en respectant les normes européennes de souveraineté numérique. Son interface intuitive et ses fonctionnalités de session manager en font une alternative solide et adoptée par de nombreuses institutions publiques et privées.

        Mais au-delà des outils, c’est une véritable culture de la cybersécurité qu’il faut instaurer. Cela inclut la sensibilisation des équipes, l’application rigoureuse du principe du moindre privilège, ainsi que des audits réguliers des accès accordés.

        Face à la montée des attaques internes et des compromissions de comptes, le PAM apparaît comme une réponse robuste et proactive. Adopter une solution comme CyberArk ou Wallix, c’est franchir un cap essentiel vers une gouvernance des accès maîtrisée et une cybersécurité renforcée.

    </corps>
    <image src="/Photos/actu/PAM.png" />
</article>

    <article>
        <title>Les ERP et leur réponse à la cybersécurité des entreprises</title>
        <sujet>Cybersécurité</sujet>
        <date>24 Février 2025</date>
        <corps>Dans un contexte où les cyberattaques se multiplient, les entreprises cherchent à sécuriser leurs systèmes d'information. Les ERP (Enterprise Resource Planning) jouent un rôle clé dans la protection des données et l'optimisation des mesures de cybersécurité.
            
            En tant que consultant dans ce domaine, j’ai rédigé cet article afin de vous éclairer sur ce qu’est un ERP et son importance essentielle dans le domaine de la cybersécurité aujourd’hui.

            Bien que les ERP centralisent les informations stratégiques des entreprises, ils constituent également une cible privilégiée pour les cybercriminels. Les failles de sécurité, les accès non contrôlés et les mises à jour insuffisantes peuvent exposer les systèmes à des attaques telles que le vol de données, les ransomwares ou encore les intrusions malveillantes.

            Pour contrer ces menaces, les éditeurs d’ERP intègrent de plus en plus de fonctionnalités de sécurité avancées, comme l’authentification multi-facteurs, le chiffrement des données, ou encore la surveillance en temps réel des activités suspectes. Ces solutions permettent aux entreprises de renforcer la protection de leurs informations et de se conformer aux réglementations en vigueur.
            
            Au-delà des solutions techniques, les entreprises doivent adopter des bonnes pratiques en matière de cybersécurité. Cela passe par la formation des employés, la mise en place de protocoles stricts pour la gestion des accès et l’application régulière des correctifs de sécurité.

            Face aux défis croissants de la cybersécurité, les ERP évoluent pour offrir une protection renforcée aux entreprises. Une approche proactive, alliant technologies de pointe et bonnes pratiques, est essentielle pour garantir la sécurité des systèmes d’information.
        </corps>
        <image src="/Photos/actu/erp.jpg" />
    </article>
    <article>
        <title>Photoscape X, un très bon logiciel de retouche photo pour commencer</title>
        <sujet>Photographie</sujet>
        <date>21 février 2025</date>
        <corps>Photoscape X est un logiciel de retouche photo puissant et accessible, parfait pour les débutants. Avec son interface claire et ses fonctionnalités simples à comprendre, il permet de réaliser des montages et des retouches de qualité professionnelle sans la courbe d’apprentissage abrupte des logiciels plus complexes. Que ce soit pour ajuster la luminosité, ajouter des filtres ou créer des collages, Photoscape X offre des outils pratiques pour tout type de projet visuel.

            De plus, bien que le logiciel propose une version gratuite très complète, la version payante ouvre encore plus de possibilités, avec des fonctionnalités avancées telles que des effets supplémentaires, une meilleure gestion des calques et des outils de retouche plus poussés. Si vous débutez dans le domaine de la retouche photo, Photoscape X est définitivement un excellent choix pour vous accompagner tout au long de votre apprentissage.
        </corps>
        <image src="/Photos/actu/photoscape.jpeg" />
    </article>
    <article>
        <title>Photos Rétro-Mobile 2025</title>
        <sujet>Photographie</sujet>
        <date>9 février 2025</date>
        <corps>Je suis ravi de partager avec vous ma toute nouvelle collection de photographies prises lors du Salon Rétromobile 2025, qui s'est tenu récemment à Paris.
           
           Je vous invite à plonger dans cette rétrospective visuelle et à revivre, à travers mon objectif, les instants mémorables de cette édition 2025 du Salon Rétromobile. Que vous soyez un amateur éclairé ou simplement curieux, ces images sauront, je l'espère, vous transporter au cœur de cet événement exceptionnel.
        </corps>
        <image src="/Photos/actu/retromobile.jpg" />
        <button id="photos">Enjoy.</button>
    </article>
    <article>
        <title>Les certifications cybersécurité, un bon moyen de se réorienter</title>
        <sujet>Cybersécurité</sujet>
        <date>15 janvier 2025</date>
        <corps>Un ami en communication cherche à se réorienter dans un autre domaine. Il souhaite se plonger dans le monde de la cybersécurité, mais ne sait pas comment faire. Si vous êtes dans cette même situation, une des meilleures choses à faire est d'acquérir des certifications. Elles sont un excellent moyen de valider ses compétences et de montrer son savoir-faire de manière reconnue dans l'industrie. Cela permet de se démarquer et d'ouvrir de nombreuses portes professionnelles, notamment dans les secteurs en forte demande.

            Pour ceux qui souhaitent se lancer dans des métiers plus techniques, le domaine de l'informatique est particulièrement prometteur. Des certifications Cisco totalement gratuites existent, par exemple, et sont parmi les plus réputées et permettent de se spécialiser dans des domaines comme les réseaux et la cybersécurité. Ces certifications sont très recherchées par les employeurs et offrent de nombreuses opportunités d'évolution.

            Par ailleurs, se former en programmation est un atout majeur. Apprendre des langages comme JavaScript ou Python permet de se positionner sur des métiers en plein essor, tout en ajoutant une corde supplémentaire à son arc. Ces compétences sont aujourd'hui essentielles dans le monde du développement et du digital, et acquérir des certificats dans ces langages peut vraiment faire la différence.

            Si vous souhaitez commencer sur les certifications Cisco, c'est par <a href="https://www.netacad.com/fr/" target="_blank">ici</a> !
        </corps>
        <image src="/Photos/actu/cybersecurity.png" />
        <button id="aproposdemoi">Chechez mes certifications</button>
    </article>
    <article>
        <title>Verifile, un projet de fin d'étude pour garantir sa sécurité numérique</title>
        <sujet>Cybersécurité</sujet>
        <date>30 juin 2024</date>
        <corps>Dans un monde où les cyberattaques se multiplient chaque jour, comment garantir sa sécurité contre les fichiers et sites web malveillants ?

            C'est dans cette optique que avec 3 collègues de travail, nous avons concu <a href="https://verifileapp.fr/" target="_blank">Verifile</a> !

            C'est une solution web innovante qui combine protection et éducation en cybersécurité. Elle aide à identifier les menaces et enseigne les meilleures pratiques pour naviguer en toute sécurité.

            Curieux d'en savoir plus ? C'est par <a href="https://www.linkedin.com/posts/yannrogers_cybersaezcuritaez-uqac-innovation-activity-7225788227532529664-7ZQ3?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&amp;rcm=ACoAADaNHMwB76lbc5bjWIwfoMpLXqFsxYhHczc" target="_blank">ici</a> !
        </corps>
        <image src="/Photos/actu/verifileapp.jpg" />
        <button id="projets">Plus d'infos sur mes projets</button>
    </article>
</actu>
